吶喊吧日本女性 山本和奈

今年1月4日，山本和奈兼職下班回家，路上她在instagram看見一個列表，題為「『最易上床』女子大學生排行榜」，從第一到第五實名列出五家大學名稱。

「這是甚麼東西？」她起初以為內容來自二、三十年前的保守刊物，調查後才發現它摘自去年12月25日號《週刊SPA!》一篇介紹「Giaranomi（ギャラ飲み）」的報道。所謂「Giaranomi」，是日本近年流行玩意，由男士邀約女士喝酒，女士不僅不用付錢，還可獲得男士支付陪伴費。Giaranomi不是援交，不一定與性有關，但親密行為亦非罕見。「『最易上床』女子大學生排行榜」便是《週刊SPA!》「分析」哪間大學的女學生最容易接受性行為的「報道」。

山本和奈既驚且怒。她覺得這報道蔑視女性，甚至有鼓吹性侵犯之嫌。「我必須做點甚麼。」一回到家，她就埋首撰文，，要求《週刊SPA!》道歉。

「我們女性不比男性低賤。我們都是人類。我們不是為男性存在。」聯署如此寫。

那時候她想，若能收集500個簽名，她就可以發給雜誌社編輯部要求回應。最終結果，卻是她始料不及。

儘管在許多香港人眼中，日本是個文明進步國家，但其實也有許多鮮為外人所知的問題，比如女權。

係班女人輕易落答同人上床
人哋又照直講
都算係欺壓?

那時候她想，若能收集500個簽名，她就可以發給雜誌社編輯部要求回應。最終結果，卻是她始料不及。

係咪即係其他女都唔理佢

自膠
睇到內文

係我衰 見佢就冇位
搞到cop 啲唔cop 啲

間接令更多人知個排行榜

正！
風俗不死

香港男士俾人屈 無人幫 道歉都無句

香港TOP 1會係邊間大學?

阻住其他女發達 緊係唔so佢

錢又係男比 你唔想去咪得 而家又話男衰格
女權撚

聯署信發表後，在日本意外引起爆炸性迴響，不到三日已獲超過兩萬人支持，最終簽名數目更超過五萬人。

「這是我完全沒預料到的。」山本和奈說。「因為其實這種報道並不罕見，而一直以來人們都是採取容忍態度。」

龐大的民意表達迅速引起輿論注意。世界各地多個主要媒體包括英國《獨立報》、BBC、美國赫芬頓郵報、CNN等均報道了這一消息。一時間，山本和奈成為日本網絡的熱門關鍵字。僅僅是1月份，便有共48篇關於她的報道，在facebook、twitter等社交媒體的分享數字達3,870次。

只是，不是所有網民都支持她的做法。

「這人只是想成名。」「四年級了吧？要求職了吧？我是老闆的話就不會錄用她。」「早前不是也有過『最不想與他做愛男藝人排行榜』嗎，山本小姐為何不發聲？」這類聲音在社交網絡隨處可見。也有不少人將山本和奈的行動理解為一種「外國勢力介入」。「是因為她習慣外國文化才會這樣說。」「日本社會自有其運作方法，關你甚麼事？排行榜上又沒ICU（她就讀的大學）。難不成是妒忌？」